{
    "question": "Sebutkan\u00a0pemanfaatan radio\u00a0isotop?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p>Pemanfaat radioisotop adalah untuk</p><ul><li><strong>Bidang kesehatan untuk mendeteksi kerusakan organ tubuh, mempelajari sistem kerja organ tubuh, menentukan letak tumor, mensterilkan peralatan kedokteran dan mematikan sel kanker.</strong></li><li><strong>Bidang industri pengawetan makanan untuk mematikan mikroorganisme dan mencegah pertumbuhan tunas.</strong></li><li><strong>Mendeteksi kebocoran logam pada pipa di dalam tanah mendeteksi kebocoran sambungan logam pada pembuatan rangka pesawat terbang.</strong></li><li><strong>Memantau penyerapan pupuk dan memberantas hama.</strong></li><li><strong>Mempelajari debit aliran sungai.</strong></li><li><strong>Mempelajari mekanisme fotosintesis.</strong></li><li><strong>Mempelajari terjadinya reaksi kimia.</strong></li><li><strong>Menghasilkan energi listrik.</strong></li><li><strong>Menentukan usia fosil, barang purbakala dan barang seni.</strong></li></ul><p><strong></strong></p><h2><strong>Pembahasan</strong></h2><p><strong></strong></p><p><strong>RADIOISOTOP</strong></p><p><strong></strong></p><p>Radioisotop atau isotop radioaktif memiliki sifat</p><p>1. Bersifat tidak stabil dan terus menerus meluruh menjadi isotop lain dengan memancarkan sinar radioaktif. Karena sifat ini, maka atom radioaktif digunakan sebagai perunut atau penelusur mekanisme suatu reaksi.</p><p>2. Memancarkan sinar radiasi yang dapat mengubah sifat benda. </p><p>Karena kedua hal inilah maka radioisotop banyak dimanfaatkan untuk berbagai bidang, seperti:</p><p>1. Bidang kesehatan</p><p>Sifat perunut yang dipergunakan untuk mendeteksi kerusakan organ tubuh dan sifat radiasi untuk membunuh sel - sel kanker tanpa perlu tindakan pengangkatan jaringan.</p><ul><li>Iodium - 131 untuk mendeteksi kerusakan jaringan kelenjar gondok dan mendeteksi sel kanker pada otak.</li><li>Kobalt - 60 untuk kemoterapi leukimia.</li><li>Taksenium - 99 untuk membunuh sel kanker dan mendeteksi lokasi tumor dalam tubuh.</li><li>Talium - 201 untuk mendeteksi penyakit jantung dan pembuluh darah.</li><li>Besi - 58 untuk mempelajari proses pembentukan sel darah merah.</li><li>Fosforus - 32 untuk mempelajari fungsi ATPdan penyembuhan penyakit pembentukan sel darah merah yang berlebihan.</li><li>Sinar gamma untuk sterilisasi peralatan kedokteran.</li></ul><p>2. Bidang industri pengawetan makanan.</p><p>Digunakan sinar gamma untuk</p><ul><li>Membasmi mikroorganisme seperti pengawetan merica, ketumbat dan kemiri.</li><li>Menghambat pertunasan untuk pengawetan tanaman yang berkembang biak dengan tunas seperti jahe, bawang dan kentang.</li></ul><p>3. Bidang konstruksi</p><p>Di bidang ini, radioisotop digunakan untuk mendeteksi kebocoran pada pipa bawah tanah dengan alat pencacah radioaktif Geiger Counter. Isotop yang digunakan adalah Natrium - 24.</p><p>Bahkan bisa dipergunakan untuk menguji kebocoran sambungan logam pada pembuatan rangka pesawat terbang.</p><p>4. Bidang pertanian</p><p>Nitrogen - 15 dipergunakan untuk memantau penyerapan pupuk pada tanaman.</p><p>Radioisotop juga bisa digunakan untuk memberantas hama.</p><p>5. Bidang hidrologi.</p><p>Natrium - 24 digunakan untuk menguji kecepatan aliran sungai atau aliran lumpur hal ini dipergunakan untuk mempelajari debit sungai.</p><p>6. Bidang biologi.</p><p>Karbon - 14 atau Oksigen - 18 dipergunakan untuk mempelajari mekanisme reaksi fotosintesis.</p><p>7. Bidang kimia</p><p>Oksigen - 18 dipergunakan untuk mempelajari mekanisme reaksi esterifikasi.</p><p>8. Bidang listrik.</p><p>Reaksi inti menghasilkan energi yang sangat besar yang mampu menggerakan generator yang menghasilkan energi listrik.</p><p>9. Bidang penanggalan karbon.</p><p>Karbon - 14 dipergunakan untuk menentukan umur fosil, barang purbakala dan barang seni.</p><p></p><p>Radioisotop juga memiliki dampak yang berbahaya jarena merusak sel, menyebabkan kelainan sel, bahkan mematikan sel pada makhluk hidup.</p><p><strong>Ditanyakan:</strong></p><p>Pemanfaatan radioisotop ?</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>Radioisotop banyak dimanfaatkan untuk</p><ul><li><strong>Bidang kesehatan untuk mendeteksi kerusakan organ tubuh, mempelajari sistem kerja organ tubuh, menentukan letak tumor, mensterilkan peralatan kedokteran dan mematikan sel kanker.</strong></li><li><strong>Bidang industri pengawetan makanan untuk mematikan mikroorganisme dan mencegah pertumbuhan tunas.</strong></li><li><strong>Mendeteksi kebocoran logam pada pipa di dalam tanah mendeteksi kebocoran sambungan logam pada pembuatan rangka pesawat terbang.</strong></li><li><strong>Memantau penyerapan pupuk dan memberantas hama.</strong></li><li><strong>Mempelajari debit aliran sungai.</strong></li><li><strong>Mempelajari mekanisme fotosintesis.</strong></li><li><strong>Mempelajari terjadinya reaksi kimia.</strong></li><li><strong>Menghasilkan energi listrik.</strong></li><li><strong>Menentukan usia fosil, barang purbakala dan barang seni.</strong></li></ul><p><strong></strong></p><p><strong></strong></p><p><strong>Pelajari lebih lanjut</strong></p><p>Radioisotop Bidang Kesehatan https://brainly.co.id/tugas/7927308</p><p>Radioisotop Di Bidang Hidrologi https://brainly.co.id/tugas/21698259</p><p>Pemanfaatan Sinar Gamma https://brainly.co.id/tugas/23032773</p><p><strong></strong></p><p><strong>Detail Jawaban</strong></p><p><strong>Kelas : </strong>XII</p><p><strong>Mapel : </strong>Kimia</p><p><strong>Bab : </strong>Kimia Unsur </p><p><strong>Kode : </strong>12.7.3.</p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "suatu-batang-ac-massanya-40-kg-dan-panjangnya-3-m-ditumpu-pada-ti-801",
            "question": "suatu batang ac massanya 40 kg dan panjangnya 3 m ditumpu pada titik a dan b . seorang anak bermassa 25 kg berjalan dari a menuju c . jika jarak ab = 2 m dan percepatan gravitasi 10 m/s2 , berapakh jarak minimum anak tersebut dari titik\u00a0c agar papan tetep seimbang",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kesalahan soal ..#jarak AC adlah 2 m<br>poros di c<br>\u03b5\u03c4=0<br>0.5*400-250*x=0<br>x=0.2<br><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-penyebab-terjadinya-bunyi-791",
            "question": "Apa penyebab terjadinya bunyi?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Penyebab terjadinya bunyi :<br>1. Ada sumber bunyi yg menghasilkan getaran<br>2. Ada medium perambatan bunyi<br>3. Ada pendengar / yg menangkap sumber bunyi<br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebuah-pipa-kapiler-dimasukkan-ke-dalam-bejana-yang-berisi-zat-ca-651",
            "question": "Sebuah pipa kapiler dimasukkan ke    dalam bejana yang berisi zat cair.\r\n Kenaikan zat cair di dalam pipa\r\n kapiler tidak tergantung pada ....\r\n A. sudut kontak\r\n B. Tegangan permukaan\r\n C. Massa jenis zat cair\r\n D. Diameter pipa kapiler\r\n E. Tekanan udara luar",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "C. masa jenis zat cair karena massa jenis yatcair konstan 1000 kg/m^3",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebuah-kipas-berputar-sebanyak-20-putaran-per-menit-jika-ujung-k-900",
            "question": "Sebuah kipas berputar sebanyak 20 putaran per menit. Jika ujung kipas berada 20 cm dari sumbu putranya, kecepatan tangensial ujung kipas adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<strong>Step-1 konversi satuan putaran/menit menjadi rad/s</strong><br><br><strong>1 putaran\u00a0= 2\u03c0 radian</strong><br><br>\u21d4 \u03c9 = 20 putaran/menit<br>\u21d4 \u03c9 = 20 x 2\u03c0/60 rad/s<br>\u21d4 \u03c9 = 2\u03c0/3 rad/s<br><br><strong>Step-2 menghitung kecepatan tangensial</strong><br><br>jari-jari r = 20 cm = 0,2 m<br><br><strong>\u21d4 v = \u03c9 x r</strong><br>\u21d4 v = [2\u03c0/3] x [0,2]<br>\u21d4 v = 2\u03c0/15 m/s<br><br><strong>\u2234 kecepatan tangensial adalah 2\u03c0/15 m/s</strong><br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "koefisien-momen-inersia-dari-batang-besi-yang-padat-dengan-panjan-254",
            "question": "Koefisien momen inersia dari batang besi yang padat dengan panjang L adalah.........",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Koefisien momen inersia benda tegar, untuk batang kalo sumbunya melalui pusat itu 1/12, sedangkan kalau sumbunya diujung itu 1/3<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "tergantung dari soal-soal nya\u00a0<br>kalau poros nya dari pusat \u00a0 I = 1/12 mLkuadrat<br>kalu poros nya dari ujung \u00a0 \u00a0 I = 1/3 mLkuadrat",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "buatlah-masing-masing-3-contoh-pembentukan-bayangan-gambar-pa-712",
            "question": "buatlah masing-masing 3 contoh pembentukan bayangan ( gambar ) pada lensa cembung dan cermin cembung beserta sifatnya",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Untuk cermin cekung dan lensa cembung itu pembentukan bayangan dan sifatnya sama, yaitu<br>bila benda di ruang 1 maka bayangan di ruang 4, sifatnya maya, diperbesar, tegak<br>bila benda di ruang 2 maka bayangan di ruang 3, sifatnya nyata, terbalik diperbesar<br>bila benda di ruang 3 maka bayangan di ruang 2, sifatnya nyata, terbalik, diperkecil<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apakah-rumus-momen-gaya-526",
            "question": "Apakah rumus momen gaya?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Besar momen gaya (t) adalah hasil kali gaya (F) dengan lengan momen (l). Rumusnya ini:<br></span>l: L kecil bukan i<br><br>t: F. l<br><br>Keterangan:<br><span>t\u00a0: Momen Gaya (Nm)<br></span><span>F: Gaya (N)<br></span><span>l : lengan momen (m)</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebuah-benda-dengan-massa-5-kg-meluncur-pd-bidang-miring-licin-y-496",
            "question": "sebuah benda dengan massa 5 kg meluncur pd bidang miring licin. yang membentuk sudut 60 derajat terhadap horizontal. jika benda bergeser sejauh 5M, berapa usaha yg dilakukan oleh gaya berat (q= 10m/s\u00b2)",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kls 1 sma bljr yang kya gini kn ?<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "w= f.s cos 60<br>\u00a0 = 5x10x5x1/2V3<br>\u00a0 =250V3/2<br>\u00a0=125V3<br><br><br>ket : V = akar<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-faktor-yang-mempengaruhi-besar-kecilnya-tekanan-hidrostatis-680",
            "question": "Apa faktor yang mempengaruhi besar kecilnya tekanan hidrostatis? jelaskan",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "luas penampang dan besarnya gaya",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "- massa jenis fluida<br>- tinggi atau kedalaman fluida dari bidang tekan (diukur dari permukaan fluida)<br>- gaya gravitasi bumi<br><br>semoga bermanfaat... :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jika-sebuah-benda-di-celupkan-kedalam-air-maka-13-bagiannya-mun-220",
            "question": "jika sebuah benda di celupkan kedalam air, maka 1/3 bagiannya muncul ke permukaan. jika benda tsb dicelupkan ke dalam larutan yang besar massa jenisnya 8/9 g/cm^3, maka bagian yang muncul dipermukaan larutan adlah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "pb = massa jenis benda<br>pf = massa jenis larutan<br>Vb = volum benda<br>Vbf = volum benda tercelup<br>pf air = 1 g/cm^3<br><br>Vbf = (1 - 1/3)Vb<br>Vbf = 2/3Vb<br>w = Fa<br>(pb)(Vb)g = (pf)(Vbf)g<br>(pb)(Vb) = (pf)(2/3Vb)<br>pb = 2/3 .... (1)<br><br>w = Fa<br>(pb)(Vb)g = (pf)(Vbf)g<br>subtitusi (1) ke persamaan, didapat<br>(2/3)(Vb) = (8/9)(Vbf)<br>Vb = 4/3Vbf<br>Vbf = 3/4Vb<br>yg muncul dipermukaan = Vb - Vbf = Vb - 3/4Vb = 1/4Vb (1/4 bagian)<br><br>CMIIW :3",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}